\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Indonesia merupakan negara yang sebagian besar penduduknya mempunyai mata pencaharian dari sektor pertanian, sehingga sektor pertanian memegang peranan yang vital dalam pembangunan di Indonesia. Berdasarkan karakteristik masing–masing komoditas, sektor petanian dibagi menjadi lima sub sektor yaitu sub sektor tanaman pangan, sub sektor perkebunan, sub sektor kehutanan, sub sektor perikanan dan sub sektor peternakan. Salah satu sub sektor pertanian yang cukup besar potensinya adalah sub sektor perkebunan\cite{zuhara2012penggunaan}.
Perkebunan memiliki peran yang cukup penting dalam pembangunan pertanian Indonesia. Sub sektor ini merupakan penyedia bahan baku untuk sektor industri, penyerap tenaga kerja dan penghasil devisa. Perkebunan teh merupakan salah satu bentuk perkebunan yang sudah lama dibudidayakan di Indonesia. 


Teh merupakan salah satu komoditi hasil perkebunan yang berperan cukup besar dalam kegiatan perekonomian di Indonesia. Teh adalah bahan minuman penyegar yang sudah lama dikenal dan sudah membudaya dalam kehidupan masyarakat Indonesia. Beberapa kandungan senyawa kimia dalam teh dapat memberi kesan warna, rasa dan aroma yang memuaskan peminumnya\cite{wahyuningrum2015implementasi}. Selain sebagai bahan minuman, teh juga banyak dimanfaatkan untuk kosmetika dan obat-obatan \cite{produksiteh}. Indonesia adalah negara produsen teh pada urutan ke lima di dunia setelah India, Cina, Sri Lanka, dan Kenya.

Berdasarkan data dari Dinas Perkebunan Provinsi Jawa Barat pada tahun 2013, lahan perkebunan teh saat ini terus menyusut, sebagian besar beralih fungsi menjadi lahan nonperkebunan, dan sebagian lainnya mengalami pergantian jenis tanaman\cite{hidayati2006mengukur}. Selain itu, fluktuasi produktivitas teh juga disebabkan oleh beberapa risiko seperti serangan hama, peyakit maupun suhu yang mempengaruhi langsung ke produktivitas teh\cite{nafisatin2014implementasi}. 

Produksi teh basah pada perusahaan yang diteliti selama setahun terakhir juga mengalami fluktuasi produktivitas \cite{sawiya2013analisis}. Fluktuasi ini disebabkan oleh beberapa sumber risiko seperti serangan hama, penyakit maupun suhu. Hasil produksi yang menurun dapat menyebakan potensi kerugian yang besar bagi perusahaan\cite{usahatanijagung}.

Oleh karena itu, dibuatlah sistem yang dapat menganalisis probabilitas dan dampak risiko pada produksi teh basah dengan menggunakan metode \textit{Rapid Application Development, Z-Score dan Value At Risk} untuk merekomendasikan strategi melalui kuadran yang dihasilkan\cite{tambunan2015analisis}.
\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang diatas, maka dapat diidentifikasi masalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana menganalisis probabilitas dan dampak dari setiap sumber-sumber risiko produksi teh basah pada sistem?
    \item Bagaimana menentukan kuadran dan rekomendasi strategi dari hasil perhitungan pada sistem?
    \item Bagaimana hasil penerapan metode \textit{Rapid Application Development, Z-Score dan Value At Risk} pada sistem? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Berdasarkan identifikasi masalah diatas, dapat dimuat beberapa tujuan antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Mengetahui sumber-sumber risiko produksi teh basah pada.
    \item Menganalisis probabilitas dan dampak dari setiap dari sumber-sumber produksi teh basah.
    \item Merekomendasikan strategi penanganan risiko yang dapat dilakukan untuk setiap sumber risiko produksi teh basah berdasarkan kuadran-kuadran yang dikemukakan. 
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Berdasarkan identifikasi masalah diatas, dapat dimuat beberapa manfaat antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Untuk memberikan penanganan risiko.
    \item Untuk meminimalisir terjadinya risiko.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Sistem pada penelitian ini hanya memberikan hasil perhitungan probabilitas dan dampak pada sumber-sumber risiko.
    \item Platform yang digunakan adalah \textit{Web Based} dengan bahasa pemrograman PHP dan database \textit{MYSQL}. 
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Laporan ini secara keseluruhan terdiri dari enam bab, dimana secara garis besar masing-masing bab membahas hal-hal sebagai berikut:

Bab  I.  Pendahuluan, berisi tentang latar belakang, identifikasi masalah, tujuan, ruang lingkup, sistematika penulisan.

Bab  II.  Landasan Teori, berisi teori-teori mengenai perangkat lunak yang digunakan dalam pembuatan laporan.

Bab  III. \textit{Object Study}, berisi tentang objek yang diteliti dan juga berisi tentang data primer maupun data sekunder.

Bab  IV. Metodelogi Penelitian, yaitu membahas tentang alur penelitian, tahapan-tahapan dalam penentuan metodologi pada saat penelitian. 

Bab  V.  Analisis dan Perancangan Sistem, yaitu membahas tentang analisis dan hasil dari pekerjaan yang meghasilkan produk selama masa penelitian.

Bab  VI.  Kesimpulan dan Saran, merupakan bagian akhir dari laporan yang berisi kesimpulan dan saran dari laporan yang telah dibuat.
